\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{array}
\usepackage{titlesec}
\newcommand{\vek}[1]{\overrightarrow{#1}}

\geometry{top=1in, bottom=1in, left=1in, right=1in}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,
urlcolor=blue}
\setlength{\parskip}{0.1cm}

\renewcommand{\contentsname}{Sadržaj}
\renewcommand{\cftsecfont}{\bfseries}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\bfseries}
\setlength{\cftbeforesecskip}{0.5cm}
\setlength{\cftsecindent}{0pt}
\setlength{\cftsubsecindent}{1.5cm}

\begin{document}

\begin{titlepage}

    \newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
    \center
    \textsc{\LARGE Matematički fakultet}\\[5cm]

    \HRule\\[0.4cm]
    {\LARGE\bfseries Odgovori na teorijska ispitna pitanja iz geometrije}\\[0.2cm]
    \HRule\\[2cm]

    \vspace{17\baselineskip}
    \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
        \begin{flushleft}
            \large
            \textit{Radio}\\
            Lazar Jovanović 34/2023
        \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \hspace*{1cm}
    \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
        \begin{flushright}
            \large
            \textit{Profesor}\\
            dr Srđan Vukmirović
        \end{flushright}
    \end{minipage}

    \vfill\vfill\vfill\vfill
    {\large Beograd, 2024/2025}
    \vfill

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Konvencije}
\textit{Sve konvencije važe dok se ne naglasi drugačije.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Primeri:} U skripti neće biti navedeni primeri.

\textbf{Množenje i skalarni proizvod:} Množenje se neće označavati posebnom
oznakom, dok će se za skalarni proizvod koristiti oznaka $\cdot$.
\par

\textbf{Uglovi:} Uglovi između vektora će se označavati sa
$\angle{\vek{v}\vek{u}}$, a uglovi formirani od tri tačke sa $\angle{ABC}$ gde
će se posmatrati ugao kod tačke $B$. Podrazumeva se da se posmatra ugao u
pozitivnom smeru od $\vek{v}$ do $\vek{u}$, odnosno od $AB$ do $BC$. Ugao je iz
intervala $[0,2\pi)$.

\par

\textbf{Mase tačaka:} Za tačku $A$ oznaka $A(m_A)$ znači da tačka $A$ ima
dodeljenu masu $m_A$. Podrazumevaće se i da se oznaka $m_A$ odnosi na tačku
$A$. Umesto $A$ može da stoji proizvoljna oznaka tačke.

\par

\textbf{Baza vektorskog prostora:} Vektori baze $e$ su
$\vek{e_1},\dotsc,\vek{e_n}$, gde je $n$ dimenzija vektorskog prostora.

\par

\textbf{Ortonormirana baza:} U nastavku će se "ortonormirane baze" skraćeno
nazivati "ON baze".

\par

\textbf{Ortonormirana baza pozitivne orijentacije:} U nastavku će se
"ortonormirane baze pozitivne orijentacije" skraćeno nazivati "ON+ baze".

\par

\textbf{Kvaternioni:} Za kvaternion $q$ važi $q=xi+yj+zk+w$.

\newpage

\section{Pitanja}
\subsection{Vektori i osnovne operacije sa vektorima}
\textit{Sabiranje i množenje skalarom, nula vektor, suprotan vektor, kolinearni
    i komplanarni vektori, jedinični vektor, Dokaz T1.1 (tvrđenja S1-S4).}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija vektora:} Klasa ekvivalencije usmerenih duži koje imaju isti
pravac, smer i intenzitet.
\par

\textbf{Sabiranje vektora}: Pri sabiranju se vektori nadovezuju, posmatraju se
samo početna i krajnja tačka.
\par

\textbf{Množenje vektora skalarom:} Vektor $\alpha\vek{v}$ ima isti pravac
kao $\vek{v}$, ima intenzitet $|\alpha||\vek{v}|$ i ima isti smer ako je
$\alpha>0$, a različit smer ako je $\alpha<0$. Specijalno, ako je $\alpha=0$,
svaki vektor $\vek{v}$ postaje nula vektor.
\par

\textbf{Nula vektor:} Vektor $\vek{v}$ je nula vektor (zapisujemo kao $\vek{0}$
ili $\vek{AA}$) ako je njegov intenzitet jednak nuli. Nula vektor nema ni
pravac ni smer.
\par

\textbf{Suprotni vektor:} Suprotni vektor vektora $\vek{v}$ (zapisujemo sa
$-\vek{v}$) ima isti intenzitet i pravac kao vektor $\vek{v}$, a suprotan smer.
Takođe, suprotan vektor vektora $\vek{AB}$ možemo da zapišemo i kao $\vek{BA}$
\par

\textbf{Kolinearni vektori:} Vektori su kolinearni ako pripadaju istoj pravoj.
\par

\textbf{Komplanarni vektori:} Vektori su komplanarni ako pripadaju istoj ravni.
\par

\textbf{Jedinični vektor:} Jedinični vektor je vektor koji je intenziteta $1$.
Od svakog ne-nula vektora možemo da napravimo jedinični vektor normalizacijom.
\par

\textbf{Normalizacija vektora:} Normalizacijom se od vektora $\vek{v}$ dobija
jedinični vektor $\frac{1}{|\vek{v}|}\vek{v}$. Ovaj vektor ima isti pravac
i smer kao početni vektor, a intenzitet mu je $1$.
\par

\textbf{T1.1:} Neka su $\vek{u}, \vek{v}, \vek{w}\in\mathbb{V}$. Tada važe
sledeća tvrđenja:
\begin{enumerate}[label=\textbf{(S\arabic*)}]
    \item $(\vek{u}+\vek{v})+\vek{w}=\vek{u}+(\vek{v}+\vek{w})$\\
          \textbf{Dokaz:}
          $(\vek{AB}+\vek{BC})+\vek{CD}=\vek{AC}+\vek{CD}=\vek{AD}=\vek{AB}+\vek{BD}
              =\vek{AB}+(\vek{BC}+\vek{CD})$
    \item
          $\vek{u}+\vek{0}=\vek{u}=\vek{0}+\vek{u}$\\
          \textbf{Dokaz:}
          $\vek{AB}+\vek{BB}=\vek{AB}=\vek{AA}+\vek{AB}$
    \item $\vek{u}+(-\vek{u})=\vek{0}$\\
          \textbf{Dokaz:}
          $\vek{AB}+\vek{BA}=\vek{AA}$
    \item $\vek{u}+\vek{v}=\vek{v}+\vek{u}$\\
          \textbf{Dokaz:}
          $\vek{AB}+\vek{BC}=\vek{AC}=-\vek{CA}=-\vek{CB}-\vek{BA}=\vek{BC}+\vek{AB}$
\end{enumerate}

\subsection{Linearna zavisnost i nezavisnost vektora}
\textit{Definicija, primeri, T1.3 (dokaz), T1.4.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija linearne nezavisnosti:} Vektori $\vek{v_1},\dotsc,\vek{v_n}$
su linearno nezavisni ako važi:
$$\alpha_1\vek{v_1}+\dotsc+\alpha_n\vek{v_n}=\vek{0} \iff \alpha_1=
    \dotsc=\alpha_n=0$$
\par

\textbf{T1.3:}\label{theorem:1.3} U ravni postoje dva linearno nezavisna
vektora, a svaka tri su zavisna.\\
\textbf{Dokaz:} U ravni postoje 3 nekolinearne tačke $O, A, B$. Tada su vektori
$\vek{OA}$ i $\vek{OB}$ linearno nezavisni.\\
Posmatrajmo $\vek{u}$, $\vek{v}$ i $\vek{w}$ koji pripadaju istoj ravni. Ako su
$\vek{u}$ i $\vek{v}$ linearno zavisni tada važi $\vek{u}=\alpha\vek{v}
    \implies 1\vek{u}-\alpha\vek{v}+0\vek{w}=\vek{0}$. Dakle i
$\vek{u}$, $\vek{v}$ i $\vek{w}$ su linearno zavisni.\\
Pretpostavimo da su $\vek{u}$ i $\vek{v}$ linearno nezavisni. Posmatrajmo tačke
u ravni $O$, $A$, $B$, $C$ takve da $\vek{OA}=\vek{u}$, $\vek{OB}=\vek{v}$,
$\vek{OC}=\vek{w}$. Obeležimo tačke $X$ i $Y$ na pravim $OA$ i $OB$ tako da je
$OXCY$ paralelogram. Važi $\vek{OX}=\alpha\vek{OA}$ i $\vek{OY}=\beta
    \vek{OB}$. Tada:
$$\vek{OX}+\vek{OY}=\vek{OC}=\alpha\vek{OA}+\beta\vek{OB} \implies
    \alpha\vek{OA}+\beta\vek{OB}-\vek{OC}=\vek{0}$$
što je kraj dokaza.
\par

\textbf{T1.4:} U prostoru postoje tri linearno nezavisna vektora, a svaka četiri su
linearno zavisni. Dokaz je potpuno analogan dokazu \hyperref[theorem:1.3]{T1.3}.


\subsection{Koordinate vektora i tačaka}
\textit{Baza i dimenzija vektorskog prostora, koordinate vektora u bazi,
    primer, reper Oe, koordinate tačke u reperu, primer, koordinate vektora
    $\vek{AB}$ preko koordinata tačaka $A$, $B$ (dokaz).}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija baze:} Baza je maksimalan skup linearno nezavisnih vektora.
\par

\textbf{Definicija dimenzije:} Dimenzija je broj vektora u bazi.
\par

\textbf{Koordinate vektora u bazi:} Ako je baza vektorskog prostora
$e=(\vek{e_1}, \vek{e_2})$, tada se svaki vektor može zapisati kao
$\vek{v}=\alpha_1\vek{e_1}+\alpha_2\vek{e_2}$ i kažemo da su njegove
koordinate $(\alpha_1, \alpha_2)$. Njih zapisujemo sa
$[\vek{v}]_e=[\alpha_1, \alpha_2]^T$.
\par

\textbf{Reper Oe:} Ako fiksiramo bazu $e$ i tačku $O$, $Oe$ ćemo zvati reperom
ili koodinatnim sistemom.
\par

\textbf{Koordinate tačke u reperu:} Koordinate tačke $X$ u reperu $Oe$ su:
$[X]_{Oe}:=[\vek{OX}]_e$.
\par

\textbf{Koordinate vektora $\vek{AB}$ preko koordinata tačaka $A$ i $B$:}
$$[\vek{AB}]_e=[\vek{AO}+\vek{OB}]_e=[\vek{AO}]_e+[\vek{OB}]_e=
    -[\vek{OA}]_e+[\vek{OB}]_e=[B]_{Oe}-[A]_{Oe}$$


\subsection{Skalarni proizvod}
\textit{Definicija, osobine, pojam ON baze, formula za skalarni proizvod u ON
    bazi (dokaz), računanje dužina i uglova skalarnim proizvodom, primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija skalarnog proizvoda:} Skalarni proizvod vektora
$\vek{u},\vek{v}\in\mathbb{V}$ je definisan kao $\vek{u}\cdot\vek{v}=|\vek{u}|
    |\vek{v}|\cos(\angle{\vek{u}\vek{v}})$.
\par

\textbf{Osobine:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $\vek{u}\cdot\vek{v}=\vek{v}\cdot\vek{u}$\hspace*{1cm}(simetričnost)
    \item $\vek{u}\cdot(\alpha\vek{v}+\beta\vek{w})=\alpha(\vek{u}\cdot\vek{v})
          +\beta(\vek{u}\cdot\vek{w}$)\hspace*{1cm}(linearnost)
    \item $\vek{u}\cdot\vek{u}=|\vek{u}|^2\geq0$\hspace*{1cm}(pozitivnost)
    \item $\vek{u}\cdot\vek{u}=0\iff\vek{u}=0$\hspace*{1cm}(nedegenerisanost)
\end{enumerate}
\par

\textbf{Definicija ON baze:} ON baza je svaka baza $e=(\vek{e_1},\dotsc,
    \vek{e_n})$ za koju važi da je svaki vektor jedinični i svaka dva su
međusobno ortogonalna. Važi: $\vek{e_i}\cdot\vek{e_j} =
    \begin{cases}
        0 & i=j     \\
        1 & i\neq j
    \end{cases}$.
\par

\textbf{Formula za skalarni proizvod u ON bazi:} Neka za vektore $\vek{v},
    \vek{u}\in\mathbb{V}$ važi $\vek{v}=x_1\vek{e_1}+x_2\vek{e_2}$ i
$\vek{u}=y_1\vek{e_1}+y_2\vek{e_2}$. Tada je:
\begin{align*}
    \vek{v}\cdot\vek{u} & = (x_1\vek{v}+x_2\vek{v})\cdot(y_1\vek{u}+y_2\vek{u})                                                                             \\
                        & = x_1y_1(\vek{e_1}\cdot\vek{e_1})+x_2y_1(\vek{e_1}\cdot\vek{e_2})+x_1y_2(\vek{e_1}\cdot\vek{e_2})+x_2y_2(\vek{e_2}\cdot\vek{e_2}) \\
                        & = x_1y_1+x_2y_2
\end{align*}
\par

\textbf{Računanje dužine skalarnim proizvodom:} $|\vek{v}|=\sqrt{|\vek{v}|^2}=
    \sqrt{\vek{v}\cdot\vek{v}}$.
\par

\textbf{Računanje ugla skalarnim proizvodom:} $\angle{\vek{u}\vek{v}}=
    \arccos(\frac{\vek{u}\cdot\vek{v}}{|\vek{u}|\cdot|\vek{v}|})$
\par

Skalarni proizvod $\vek{u}\cdot\vek{v}$ možemo da zapišemo i kao $u^Tv$ gde su
$u$ i $v$ redom kolone koordinata vektora $\vek{u}$ i $\vek{v}$.
\par

\subsection{Vektorski proizvod}
\textit{Orijentacija u ravni, orijentacija u prostoru, definicija vektorskog
    proizvoda, osobine, vektorski proizvod baznih vektora ON+ baze, formula za
    vektorski proizvod u ON+ bazi (dokaz), matrica vektorskog množenja (dokaz),
    računanje površine i orijentacije trougla vektorskim proizvodom (dokaz),
    kolinearnost tačaka, da li tačka pripada trouglu (dokaz), primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Orijentacija u ravni:} Pozitivna ako je obrnuta od smera kazaljke na
satu, inače negativna.
\par

\textbf{Orijentacija u prostoru:} Koristimo pravilo desne ruke.
\par

\textbf{Definicija vektorskog proizvoda:} Pravac vektorskog proizvoda je
normalan na ravan koju obrazuju vektori $\vek{u}$ i $\vek{v}$. Intenzitet
vektorskog proizvoda $|\vek{u}\times\vek{v}|=|\vek{u}||\vek{v}|
    \sin(\angle{\vek{u}\vek{v}})$. Smer je takav da je baza
$(\vek{u},\vek{v},\vek{u}\times\vek{v})$ pozitivno orijentisana.
\par

\textbf{Osobine:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $\vek{u}\times\vek{v}=-\vek{v}\times\vek{u}$\hspace*{1cm}(antisimetričnost)
    \item $(\alpha\cdot\vek{u}+\beta\cdot\vek{v})\times\vek{w}=\alpha\cdot(\vek{u}\times\vek{w})+\beta\cdot(\vek{v}\times\vek{w})$\hspace*{1cm}(linearnost)
\end{enumerate}
\par

\textbf{Vektorski proizvod baznih vektora u ON+ bazi:}\\[0.1cm]
\noindent
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
    \begin{flushleft}
        Vektorski proizvod baznih vektora u ON+ bazi vidimo iz tabele desno.
        Takođe, na osnovu tabele možemo da napravimo krug sa kog čitamo
        rezultate. Vektore $\vek{e_1}$, $\vek{e_2}$ i $\vek{e_3}$ postavimo u
        krug i strelicama povežemo $\vek{e_1}$ sa $\vek{e_2}$, $\vek{e_2}$ sa
        $\vek{e_3}$ i $\vek{e_3}$ sa $\vek{e_1}$. Tada, na primer, ako tražimo
        $\vek{e_2}\times\vek{e_1}$ vidimo da strelica pokazuje sa $\vek{e_1}$
        na $\vek{e_2}$ pa je znak negativan, a jedini neiskorišćen vektor je
        $\vek{e_3}$ pa je rešenje $-\vek{e_3}$.
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        $\times$    & $\vek{e_1}$  & $\vek{e_2}$  & $\vek{e_3}$  \\
        \hline
        $\vek{e_1}$ & $\vek{0}$    & $-\vek{e_3}$ & $\vek{e_2}$  \\
        \hline
        $\vek{e_2}$ & $\vek{e_3}$  & $\vek{0}$    & $-\vek{e_1}$ \\
        \hline
        $\vek{e_3}$ & $-\vek{e_2}$ & $\vek{e_1}$  & $\vek{0}$    \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{minipage}
\par

\textbf{Formula za vektorski proizvod u ON+ bazi:} Neka su $\vek{v},\vek{u}\in
    \mathbb{V}$ i $\vek{v}=x_1\vek{e_1}+x_2\vek{e_2}+x_3\vek{e_3}$, $\vek{u}=
    y_1\vek{e_1}+y_2\vek{e_2}+y_3\vek{e_3}$. Tada:
\begin{align*}
    \vek{v}\times\vek{u} & = (x_1\vek{e_1}+x_2\vek{e_2}+x_3\vek{e_3})\times(y_1\vek{e_1}+y_2\vek{e_2}+y_3\vek{e_3})            \\
                         & =x_1y_1(\vek{e_1}\times\vek{e_1})+x_1y_2(\vek{e_1}\times\vek{e_2})+x_1y_3(\vek{e_1}\times\vek{e_3}) \\
                         & +x_2y_1(\vek{e_2}\times\vek{e_1})+x_2y_2(\vek{e_2}\times\vek{e_2})+x_2y_3(\vek{e_2}\times\vek{e_3}) \\
                         & +x_3y_1(\vek{e_3}\times\vek{e_1})+x_3y_2(\vek{e_3}\times\vek{e_2})+x_3y_3(\vek{e_3}\times\vek{e_3}) \\
                         & =x_1y_1\vek{0}+x_1y_2\vek{e_3}-x_1y_3\vek{e_2}                                                      \\
                         & -x_2y_1\vek{e_3}+x_2y_2\vek{0}+x_2y_3\vek{e_1}                                                      \\
                         & +x_3y_1\vek{e_2}-x_3y_2\vek{e_1}+x_3y_3\vek{0}                                                      \\
                         & = \begin{vmatrix}
                                 \vek{e_1} & \vek{e_2} & \vek{e_3} \\
                                 x_1       & x_2       & x_3       \\
                                 y_1       & y_2       & y_3
                             \end{vmatrix}
\end{align*}
\par

\textbf{Matrica vektorskog množenja:} $\vek{v}_\times$ je matrica vektorskog
množenja za fiksirani vektor $\vek{v}$. Kada se ona pomnoži nekim vektorom
$\vek{u}$ dobija se $\vek{v}\times\vek{u}$. Izvodi se izračunavanjem
$\vek{v}\times\vek{e_1}$ (prva kolona), $\vek{v}\times\vek{e_2}$
(druga kolona), $\vek{v}\times\vek{e_3}$ (treća kolona). Neka je
$\vek{v}=x_1\vek{e_1}+x_2\vek{e_2}+x_3\vek{e_3}$.\\
Tada  $\vek{v}_\times=
    \begin{bmatrix}
        0    & x_3  & -x_2 \\
        -x_3 & 0    & x_1  \\
        x_2  & -x_1 & 0
    \end{bmatrix}$.
\par
\textbf{Površina trougla $ABC$:}
$$P_{ABC}=\frac{1}{2}ah_a=\frac{1}{2} |\vek{BC}||\vek{BA}|\sin(\angle{\vek{BA}\vek{BC}})=\frac{1}{2} |\vek{BC}\times\vek{BC}|$$
\par

\textbf{Orijentacija trougla $ABC$:} Trougao $ABC$ u reperu $Oe$ je zadat sa
$[A]_{Oe}=(x_1,x_2)^T$, $[B]_{Oe}=(y_1,y_2)^T$ i $[C]_{Oe}=(z_1,z_2)^T$.
Njegove koordinate možemo da proširimo sa
$[A]_{Oe}=(x_1,x_2,0)^T$, $[B]_{Oe}=(y_1,y_2,0)^T$ i $[C]_{Oe}=(z_1,z_2,0)^T$.
Kažemo da je trougao $ABC$ pozitivno orijentisan ako je
$\vek{AB}\times\vek{AC}$ istog pravca i smera kao $\vek{e_3}$.
\par

\textbf{Kolinearnost tačaka:} Tri tačke su kolinearne ako je "površina trougla"
koji obrazuju $0$. Dakle $\frac{1}{2}\cdot |\vek{BC}\times\vek{BC}|=0$.
\par

\textbf{Da li tačka pripada trouglu:} Tačka $P$ pripada trouglu $ABC$ ako su
trouglovi $ABP$, $BCP$ i $CAP$ iste orijentacije.

\subsection{Mešoviti proizvod}
\textit{Definicija, osobine, formula za mešoviti proizvod u ON+ bazi (dokaz),
    zapremina paralelopipeda - T1.7 (dokaz), zapremina tetraedra, orijentacija baze
    prostora, nezavisnost tri vektora prostora, primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija mešovitog proizvoda:} $[\vek{u},\vek{v},\vek{w}]=
    (\vek{u}\times\vek{v})\cdot\vek{w}$.
\par

\textbf{Osobine:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $[\vek{u},\vek{v},\vek{w}]=-[\vek{v},\vek{u},\vek{w}]$\hspace*{1cm}(antisimetričnost)
    \item $[\vek{u},\vek{v},\vek{w}]=[\vek{v},\vek{w},\vek{u}]$\hspace*{1cm}(cikličnost)
    \item $[\alpha\cdot\vek{u}+\beta\cdot\vek{v},\vek{w},\vek{z}]=\alpha\cdot[\vek{u},\vek{w},\vek{z}]+\beta\cdot[\vek{v},\vek{w},\vek{z}]$\hspace*{1cm}(linearnost)
\end{enumerate}
\par

\textbf{Formula za mešoviti proizvod u ON+ bazi:}
$$[\vek{u},\vek{v},\vek{w}]=(\vek{u}\times\vek{v})\cdot\vek{w}= \begin{vmatrix}
        \vek{e_1}   & \vek{e_2}   & \vek{e_3}   \\
        x_{\vek{u}} & y_{\vek{u}} & z_{\vek{u}} \\
        x_{\vek{v}} & y_{\vek{v}} & z_{\vek{v}}
    \end{vmatrix}\cdot\vek{w}=\text{*sredi se*}= \begin{vmatrix}
        x_{\vek{u}} & y_{\vek{u}} & z_{\vek{u}} \\
        x_{\vek{v}} & y_{\vek{v}} & z_{\vek{v}} \\
        x_{\vek{w}} & y_{\vek{w}} & z_{\vek{w}}
    \end{vmatrix}$$
\par

\textbf{T1.7:} Zapremina paralelopipeda jednaka je mešovitom proizvodu tri
vektora.\\
\textbf{Dokaz:} Neka je dat paralelopiped $ABCDA_1B_1C_1D_1$ i neka su
$\vek{AB}=\vek{u}$, $\vek{AD}=\vek{v}$ i $\vek{AA_1}=\vek{w}$. Tada je
zapremina $V=P_{ABCD}\cdot h=|\vek{u}\times\vek{v}|\cdot h=
    ||\vek{u}\times\vek{v}|\cdot \vek{w}|\cos(\angle{(\vek{u}\times
            \vek{v})\vek{w}})|=|(\vek{u}\times\vek{v}) \cdot \vek{w}|=|[\vek{u},\vek{v},
    \vek{w}]|$.
\par

\textbf{Zapremina tetraedra:} $\frac{1}{6}|[\vek{u},\vek{v},\vek{w}]|$.\\
\textbf{Dokaz:} Tražimo zapreminu tetraedra $ABDA_1$. Dopunimo tetraedar do
paralelopipeda $ABCDA_1B_1C_1D_1$. On je izgrađen od dve trostrane prizme
$ABDA_1B_1D_1$ i $BCDB_1C_1D_1$ koje su jednakih jednakih zapremina.
Posmatrajmo trostranu prizmu $ABDA_1B_1D_1$. Iz nje možemo da izdvojimo
tetraedre $ABDA_1$, $BDA_1B_1$ i $DA_1B_1D_1$. Tetraedri $ABDA_1$ i $BDA_1B_1$
imaju iste površine baza $ABA_1$ i $BA_1B_1$ i iste visine iz tačke $D$ pa su
im i zapremine iste. Tetraedri $ABDA_1$ i $DA_1B_1D_1$ imaju iste površine baza
$AA_1D$ i $DA_1D_1$ i iste visine iz tačke $B$ pa su im i zapremine iste.
Dakle, trostrana prizma $ADCA_1B_1D_1$ se sastoji od tri tetraedra jednakih
zapremina. Zapremina tetraedra $ABDA_1$ je jedna šestina zapremine
što se i tražilo paralelopipeda.
\par

\textbf{Orijentacija baze prostora:} Ako je $[\vek{e_1},\vek{e_2},\vek{e_3}]>0$
onda je orijentacija pozitivna.
\par

\textbf{Nezavisnost tri vektora prostora:} Tri vektora su nezavisna ako je
zapremina paralelopipeda koji obrazuju veća od nule.

\subsection{Težište, centar mase i baricentričke koordinate}
\textit{Zakon poluge, rešavanje zakona poluge centrom mase dve tačke, centar
    mase tri tačke, ”rešavanje trougla” centrom mase tri tačke, centar mase $n$
    tačaka, težište $n$ tačaka, dokaz da definicija težišta trougla ne zavisi od
    tačke $O$ - vežbe, primeri, baricentričke koordinate.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Zakon poluge:} Iz jednakosti momenta sila se izvodi zakon poluge
$|AT|:|TB|=m_B:m_A$ ili vektorski $m_A\vek{TA}+m_B\vek{TB}=\vek{0}$.
\par

\textbf{Centar mase tačaka $A(m_A)$ i $B(m_B)$:}
$\vek{OT}=\frac{1}{m_A+m_B}(m_A\vek{OA}+m_B\vek{OB})$.
\par

\textbf{Centar mase tri tačke:}
$\vek{OT}=\frac{1}{m_A+m_B+m_C}(m_A\vek{OA}+m_B\vek{OB}+m_C\vek{OC})$.
\par

\textbf{Centar mase $n$ tačaka:}
$\frac{1}{m_{A_1}+\dotsc+m_{A_n}}(m_{A_1}\vek{OA_1}+\dotsc+m_{A_n}\vek{OA_n})=\vek{OT}$.
\par

\textbf{Težište $n$ tačaka:} Težište $n$ tačaka se dobija kada su sve mase
jednake. Neka važi $m_{A_1}=\dotsc=m_{A_n}=m$. Tada je:
\begin{align*}
    \vek{OT} & =\frac{1}{m_{A_1}+\dotsc+m_{A_n}}(m_{A_1}\vek{OA_1}+\dotsc+m_{A_n}\vek{OA_n}) \\
             & =\frac{1}{nm}(m\vek{OA_1}+\dotsc+m\vek{OA_n})                                 \\
             & =\frac{1}{n}(\vek{OA_1}+\dotsc+\vek{OA_n})
\end{align*}
\par

\textbf{Dokaz da definicija težišta trougla ne zavisi od tačke $O$:} Neka su
date tačke $A$, $B$, $C$ i njihove mase i neka važi $m_{A}+m_{B}+m_{C}=M$.
Tada:
\begin{align*}
    \vek{OT}          & =\frac{1}{M}(m_{A}\vek{OA} +m_{B}\vek{OB} +m_{C}\vek{OC} )                                  \\
    \vek{OS}+\vek{ST} & =\frac{1}{M}(m_{A}(\vek{OS}+\vek{SA}) +m_{B}(\vek{OS}+\vek{SB}) +m_{C}(\vek{OS}+\vek{SC}) ) \\
    \vek{OS}+\vek{ST} & =\frac{1}{M}(m_{A}\vek{SA} +m_{B}\vek{SB} + m_{C}\vek{SC})+\vek{OS}                         \\
    \vek{ST}          & =\frac{1}{M}(m_{A}\vek{SA} +m_{B}\vek{SB} +m_{C}\vek{SC} )
\end{align*}
\par

\textbf{Baricentričke koordinate:} Baricentričke koordinate tačke $M$ su mase
koje je potrebno dodeliti tačkama $A_1,\dotsc,A_n$ tako da tačka $M$ postane
njihov centar mase. Baricentričke koordinate se dele na homogene i nehomogene.
U slučaju $n$ tačaka $A_1(m_{A_1}),\dotsc,A_n(m_{A_n})$, homogene
baricentričke koordinate će biti $(m_{A_1}:\dotsc:m_{A_n})$. Homogene
baricentričke koordinate su određene do na proporcionalnost. Za normalizovane
ili nehomogene baricentričke koordinate važi da je $m_{A_1}+...+m_{A_n}=1$. Za
proizvoljne mase $m_{A_1},\dotsc,m_{A_n}$ nehomogene baricentričke koordinate
dobijamo sa:
$(\frac{m(A_1)}{m(A_1)+\dotsc+m(A_n)},\dotsc,\frac{m(A_n)}{m(A_1)+\dotsc+m(A_n)})$.

\subsection{Transformacije koordinata vektora i tačaka}
\textit{Matrica prelaska, veza koordinata vektora u različitim bazama,
    primer, transformacija koordinata tačaka - formule (1.23, 1.24)
    izvođenje, primer.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Matrica prelaska:} Matrica u kojoj se u $i$-toj koloni nalaze
koordinate $i$-tog vektora nove baze u staroj bazi.
\par

\textbf{Transformacije koordinata tačaka:} Pretpostavimo da iz repera $Oe$
prelazimo u reper $Qf$. Dodatno, neka je $C$ matrica prelaska iz baze $e$ u
bazu $f$. Tada:
$$[X]_{Qf}=[\vek{QX}]_f=[\vek{QO}]_f+[\vek{OX}]_e=[O]_{Qf}+C[\vek{OX}]_e=[O]_{Qf}+C[X]_{Oe}\hspace*{0.1cm}\text{(1.23)}$$
Ako je $[X]_{Oe}=x'$, $[X]_{Qf}=x$ i $[O]_{Qf}=q$, tada dobijamo $x=q+Cx'$ (1.24).

\subsection{Transformacije koordinata u ON bazama ravni}
\label{subsec:pitanje_9}
\textit{Slučaj baza iste orijentacije, matrica rotacije, osobine matrice
    rotacije, slučaj baza različite orijentacije, matrica refleksije,
    osobine matrica refleksije, grupe $SO(2)$ i $O(2)$.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Slučaj baza iste orijentacije:} Neka su dati ON reperi ravni $Oe$ i $Qf$
koji su iste orijentacije. Želimo da pređemo iz $Oe$ u $Qf$. Označimo sa $\phi$
ugao $\angle{\vek{e_1}\vek{f_1}}$. Tada važe jednakosti
$\vek{f_1}=\cos(\phi)\vek{e_1}+\sin(\phi)\vek{e_2}$ i
$\vek{f_2}=-\sin(\phi)\vek{e_1}+\cos(\phi)\vek{e_2}$. Dakle
$[\vek{f_1}]_e=(\cos(\phi),\sin(\phi))^T$ i $[\vek{f_2}]_e=(-\sin(\phi),\cos(\phi))^T$.
Odavde dobijamo formulu za ON repere iste orijentacije: $x=q+\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & -\sin(\phi) \\
        \sin(\phi) & \cos(\phi)
    \end{bmatrix} x'$.
\par

\textbf{Matrica rotacije:} $R_\phi=\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & -\sin(\phi) \\
        \sin(\phi) & \cos(\phi)
    \end{bmatrix}$ je matrica rotacije vektora za ugao $\phi$. Rotira se u
pozitivnom smeru.
\par

\textbf{Osobine matrica rotacije:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $(R_\phi)^{-1}=R_{-\phi}=(R_\phi)^T$
    \item $det(R_\phi)=1$
    \item $R_\phi\cdot R_\psi=R_{\phi+\psi}=R_\psi\cdot R_\phi$
\end{enumerate}
\par

\textbf{Slučaj baza različite orijentacije:} Neka su dati ON reperi ravni $Oe$ i
$Qf$ koji su različite orijentacije. Želimo da pređemo iz $Oe$ u $Qf$. Označimo
sa $\phi$ ugao $\angle{\vek{e_1}\vek{f_1}}$. Tada važe jednakosti
$\vek{f_1}=\cos(\phi)\vek{e_1}+\sin(\phi)\vek{e_2}$ i
$\vek{f_2}=\sin(\phi)\vek{e_1}-\cos(\phi)\vek{e_2}$. Dakle
$[\vek{f_1}]_e=(\cos(\phi),\sin(\phi))^T$ i $[\vek{f_2}]_e=(\sin(\phi),-\cos(\phi))^T$.
Odavde dobijamo formulu za ON repere različite orijentacije: $x=q+\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & \sin(\phi)  \\
        \sin(\phi) & -\cos(\phi)
    \end{bmatrix} x'$.
\par

\textbf{Matrica refleksije:} $S_\phi=\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & \sin(\phi)  \\
        \sin(\phi) & -\cos(\phi)
    \end{bmatrix}$ je matrica refleksije u odnosu na vektor $\vek{p}$.
Prvi vektor baze koja se transformiše gradi sa vektorom $\vek{p}$ ugao
$\frac{\phi}{2}$.
\par

\textbf{Osobine matrica refleksije:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $(S_\phi)^{-1}=(S_\phi)^T$
    \item $(S_\phi)^{2}=E$
    \item $det(S_\phi)=-1$
    \item $S_\phi S_\psi=R_{\phi-\psi}$
\end{enumerate}
\par

\textbf{Grupa SO(2):} $SO(2)=\{R_\phi\mid\phi\in\mathbb{R}\}$ je specijalna
ortogonalna grupa reda 2. Broj 2 označava da se posmatra ravan.
\par

\textbf{Grupa O(2):}
$O(2)=SO(2)\cup\{S_\phi\mid\phi\in\mathbb{R}\}=\{A\in Gl_2(\mathbb{R})\mid A^{-1}=A^T\}$
je ortogonalna grupa reda 2. Broj 2 označava da se posmatra ravan.

\subsection{Afina preslikavanja}
\textit{Definicija, pasivna i aktivna tačka gledišta, osobine afinih preslikavanja
    (T5.2) (dokaz), određenost afinog preslikavanja sa tri para odgovarajućih
    tačaka, predstavljanje afinih preslikavanja ravni 3 x 3 matricama, translacija,
    rotacija (oko O i oko proizvoljne tačke), refleksija u odnosu na pravu,
    skaliranje, smicanje, primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija afinih preslikavanja:} Neka je
$\overline{f}: \mathbb{V}\rightarrow\mathbb{V}$ linearno preslikavanje
vektorskog prostora koji je pridružen prostoru tačaka $\mathbb{E}$. Afino
preslikavanje $f: \mathbb{E}\rightarrow\mathbb{E}$ je preslikavanje tačaka koje
je indukovano sa $\overline{f}$ u smislu da važi sledeća ekvivalencija za svake
dve tačke $M$ i $N$:
$$f(M)=M'\land f(N)=N' \iff \overline{f}(\vek{MN})=\vek{M'N'}$$
\par

\textbf{Pasivna tačka gledišta:} Posmatramo istu tačku iz više repera. Tada se
njene različite koordinate odnose na koordinate u različitim reperima.
\par

\textbf{Aktivna tačka gledišta:} Posmatramo istu tačku u istom reperu pre i
posle nekog afinog preslikavanja. Tada se njene različite koordinate odnose na
koordinate pre i posle preslikavanja.

\textbf{Teorema:} Svako afino preslikavanje
$f:\mathbb{E}\rightarrow\mathbb{E}$ indukovano linearnim preslikavanjem
$\overline{f}:\mathbb{V}\rightarrow\mathbb{V}$ u fiksiranom reperu $Oe$, ima oblik:
$[f(M)]_{Oe}=[\overline{f}]_{e}[M]_{Oe}+[f(O)]_{Oe}$.\\
\textbf{Dokaz:}
\begin{align*}
    [f(M)]_{Oe}-[f(O)]_{Oe} & =[\vek{Of(M)}]_e-[\vek{Of(O)}]_e =[\vek{Of(M)}]_e+[\vek{f(O)O}]_e            \\
                            & =[\vek{f(O)f(M)}]_e=[\overline{f}(\vek{OM})]_e =[\overline{f}]_e[\vek{OM}]_e \\
                            & =[\overline{f}]_e[M]_{Oe}                                                    \\
    [f(M)]_{Oe}             & =[\overline{f}]_{e}[M]_{Oe}+[f(O)]_{Oe}
\end{align*}
\textbf{Napomena:} Kolone matrice $[\overline{f}]_e$ su zapravo slike baznih
vektora baze $e$ ($i$-ta kolona će biti $\overline{f}(\vek{e_i})$).
\par

\textbf{Osobine afinih preslikavanja ravni (T5.2):}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item Preslikaju prave u prave.\\
          \textbf{Dokaz:} S obzirom da je svako afino preslikavanje indukovano linearnim preslikavanjem
          vektorskog prostora, a linearno preslikavanje vektorskog prostora
          čuva kolinearnost, tada i afino preslikavanje čuva kolinearnost, odnosno slika prave u prave.

    \item Čuvaju razmeru kolinearnih duži.\\
          \textbf{Dokaz:} Analogno prošloj osobini.

    \item Čuvaju paralelnost pravih.\\
          \textbf{Dokaz:} Ako se posmatraju po dve tačke na dve paralelne prave,
          dobijamo 2 kolinearna vektora. Odavde se analogno završava dokaz.

    \item Odnos površina slike i originala jednak je $|det(a_{ij})|$.\\
          \textbf{Dokaz:} Napomenimo da je $a_{ij}$ zapravo matrica $[\overline{f}]_e$.
          Zbog jednostavnijeg zapisa i jer je reper fiksiran ćemo izostaviti reper iz zapisa.
          Neka je $f(O)=O'$, $f(A)=A'$ i $f(B)=B'$. Površina trougla
          $OAB$ je $\frac{1}{2}\cdot |det(\vek{OA}\vek{OB})|$,
          a površina trougla $O'A'B'$ je $\frac{1}{2}\cdot |det(\vek{O'A'}\vek{O'B'})|$.
          Takođe su $\vek{O'A'}=a_{ij}\cdot \vek{OA}$ i $\vek{O'B'}=a_{ij}\cdot \vek{OB}$.
          Za kraj, koristimo svojstvo $det(A\cdot B)=det(A)\cdot det(B)$.
          \begin{align*}
              1           & =\frac{det(\vek{OA}\ \vek{OB})}{det(\vek{OA}\ \vek{OB})}                       \\
              det(a_{ij}) & =\frac{det(a_{ij}\cdot\vek{OA}\ a_{ij}\cdot\vek{OB})}{det(\vek{OA}\ \vek{OB})} \\
              det(a_{ij}) & =\frac{det(\vek{O'A'}\ \vek{O'B'})}{det(\vek{OA}\ \vek{OB})}                   \\
          \end{align*}

    \item Čuvaju centar mase i baricentričke koordinate.\\
          \textbf{Dokaz:} Sledi direktno iz čuvanja razmere.

    \item Preslikavanja za koje važi $det(a_{ij})>0$ čuvaju orijentaciju,
          inače menjaju.\\
          \textbf{Dokaz:} Po algebarskoj definiciji, dve baze su iste
          orijentacije ako je determinanta matrice prelaska iz jedne u drugu
          veća od nule. Ovo je aktivna varijanta ove definicije.
\end{enumerate}
\par

\textbf{Određenost afinog preslikavanja sa tri para odgovarajućih tačaka:}
Ako su date tri nekolinearne tačke i njihove slike može se odrediti jedinstveno
afino preslikavanje ravni.
\par

\textbf{Translacija:}
$\mathcal{T}_{\vek{t}}=\begin{bmatrix}
        1 & 0 & x_t \\
        0 & 1 & y_t \\
        0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\vek{t}=(x_t,y_t)$ vektor za koji se translira.
\par

\textbf{Rotacija oko $O$:}
$\mathcal{R}_\phi=\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & -\sin(\phi) & 0 \\
        \sin(\phi) & \cos(\phi)  & 0 \\
        0          & 0           & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\phi$ ugao za koji se rotira.
\par

\textbf{Rotacija oko proizvoljne tačke:}
$\mathcal{T}_{\vek{OM}}\circ\mathcal{R}_\phi\circ\mathcal{T}_{\vek{MO}}$, gde
je $M$ tačka oko koje rotiramo, a $\phi$ ugao za koji rotiramo.
\par

\textbf{Refleksija u odnosu na pravu koja prolazi kroz $O$:}
$\mathcal{S}_{p_0}=\begin{bmatrix}
        cos(\phi) & sin(\phi)  & 0 \\
        sin(\phi) & -cos(\phi) & 0 \\
        0         & 0          & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\frac{\phi}{2}$ ugao između $x$ ose i $p_0$.
Refleksija u odnosu na pravu koja prolazi kroz proizvoljnu tačku se dobija
analogno kao rotacija.
\par

\textbf{Skaliranja sa centrom u tački $O$}:
$\mathcal{H}_{\lambda_1,\lambda_2}=\begin{bmatrix}
        \lambda_1 & 0         & 0 \\
        0         & \lambda_2 & 0 \\
        0         & 0         & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\lambda_1$ koeficijent skaliranja u pravcu
prvog baznog vektora, a $\lambda_2$ koeficijent skaliranja u pravcu
drugog baznog vektora. Skaliranje sa centrom u proizvoljnoj tački analogno
rotaciji.
\par

\textbf{Smicanje:} Smicanje preslikava kvadrat u pravougaonik iste površine.
Matrice smicanja:
$\mathcal{S}_x(\lambda)=\begin{bmatrix}
        x & \lambda & 0 \\
        0 & y       & 0 \\
        0 & 0       & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\lambda$ koeficijent smicanja u pravcu $x$ ose.\\
$\mathcal{S}_y(\lambda)=\begin{bmatrix}
        x       & 0 & 0 \\
        \lambda & y & 0 \\
        0       & 0 & 1
    \end{bmatrix}$, gde je $\lambda$ koeficijent smicanja u pravcu $y$ ose.

\subsection{Izometrije ravni i prostora}
\textit{Defincija, direktne i indirekne izometrije, ortogonalne matrice i
    njihova determinanta, opis afinih transformacija ravni (pitanje 9), rotacija
    oko prave u prostoru, rotacije oko koordinatnih osa, Rodrigezova formula,
    refleksija u odnosu na ravan (računanje), Prva Ojlerova teorema, Ojlerovi
    uglovi, Druga Ojlerova teorema, veza sopstvenih i svetskih rotacija - smisao,
    slučaj zaključanog žiroskopa.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija izometrije:} Preslikavanje koje čuva dužine u prostoru
$\mathbb{E}$ proizvoljne dimenzije.
\par

\textbf{Direktne izometrij:} Čuvaju orijentaciju (kretanja).
\par

\textbf{Indirektne izometrije:} Menjaju orijentaciju.
\par

\textbf{Ortogonalna matrica i njena determinanta:} Matrica $A$ za koju važi
$AA^T=E$. Za determinantu ortogonalne matrice važi
$1=det(E)=det(AA^T)=det(A)det(A^T)=det(A)det(A)=det(A)^2$.
\par

\textbf{Opis afinih transformacija ravni:} \hyperref[subsec:pitanje_9]{Pitanje 9}.
\par

\textbf{Matrica rotacje oko $x$ ose:} $\mathcal{R}_x(\phi)=\begin{bmatrix}
        1 & 0          & 0           \\
        0 & \cos(\phi) & -\sin{\phi} \\
        0 & \sin(\phi) & \cos(\phi)
    \end{bmatrix}$
\par
\textbf{Matrica rotacje oko $y$ ose:} $\mathcal{R}_y(\phi)=\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & 0 & -\sin{\phi} \\
        0          & 1 & 0           \\
        \sin(\phi) & 0 & \cos(\phi)
    \end{bmatrix}$
\par
\textbf{Matrica rotacje oko $z$ ose:} $\mathcal{R}_z(\phi)=\begin{bmatrix}
        \cos(\phi) & -\sin{\phi} & 0 \\
        \sin(\phi) & \cos(\phi)  & 0 \\
        0          & 0           & 1
    \end{bmatrix}$
\par
\textbf{Rotacija oko proizvoljne prave koja sadrži $O$ (Rodrigezova formula):}
Neka je dat ON reper Oe i neka su date tačka $M$ i prava $p_0$ koja sadrži
tačku $O$ i ugao $\phi$ za koji rotiramo tačku $M$ oko prave
$p_0$. Neka je jedinični vektor pravca prave $p_0$ vektor $\vek{p}$. Posmatrajmo
ravan $\alpha$ koja sadrži tačku $M$ i njen normalni vektor je vektor
$\vek{p}$. Neka je $\alpha\cap p_0 =\{O'\}$ i neka su $\vek{x}=\vek{OM}$,
$\vek{x_1}=\vek{OO'}$ i $\vek{x_2}=\vek{O'M}$. Tada:
\begin{align*}
    \vek{x}             & =\vek{x_1}+\vek{x_2} = \lambda\vek{p}+\vek{x_2}                                  \\
    \vek{p}\cdot\vek{x} & =\lambda(\vek{p}\cdot\vek{p})+\vek{p}\cdot\vek{x_2} =\lambda|\vek{p}|^2 =\lambda
\end{align*}
Označimo sa $p$, $x$, $x_1$, $x_2$ kolone koordinata vektora $\vek{p}$,
$\vek{x}$, $\vek{x_1}$, $\vek{x_2}$. Tada za $x_1$ dobijamo
$x_1=p\lambda=p(p^Tx)=(pp^T)x$, a za $x_2$ dobijamo
$x_2=x-x_1=Ex-(pp^T)x=(E-pp^T)x$. Neka je sada $M'$ tačka koja se dobija
rotacijom tačke $M$ oko prave $p$ za ugao $\phi$. Možemo da posmatramo
ortogonalnu bazu $(\vek{p},\vek{x_2},\vek{p}\times\vek{x_2})$. Tada je:
\begin{align*}
    \vek{O'M'} & =\cos(\phi)\vek{x_2}+\sin(\phi)(\vek{p}\times\vek{x_2})             \\
               & =\cos(\phi)\vek{x_2}+\sin(\phi)(\vek{p}\times(\vek{x_1}+\vek{x_2})) \\
               & =\cos(\phi)\vek{x_2}+\sin(\phi)(\vek{p}\times\vek{x})
\end{align*}
Na kraju dobijamo koordinate tačke $M'$:
$$[M']_{Oe}=[\vek{OM'}]_e=[\vek{OO'}]_e+[\vek{O'M'}]_e=(pp^T)x+\cos(\phi)(E-pp^T)x+\sin(\phi)\vek{p}_\times x$$
Možemo da izdvojimo matricu
$[R_p(\phi)]_e=p\cdot p^T+\cos(\phi)\cdot(E-p\cdot p^T)+\sin(\phi)\cdot\vek{p}_\times$
koju nazivamo Rodrigezova formula.
\par

\textbf{Refleksija u odnosu na ravan koja sadrži O:} Neka je dat ON reper Oe
$\alpha$ ravan koja prolazi kroz $O$ zadata jediničnim normalnim vektorom
$\vek{p}$ i neka je data tačka $M$ na koju hoćemo da primenimo refleksiju u
odnosu na ravan i neka se tom refleksijom dobija tačka $M'$. Neka je
$\alpha\cap MM'=\{O'\}$. Dobijamo
$\vek{OM'}=\vek{OM}+\vek{MM'}=\vek{OM}-2\vek{O'M}$. Neka su sa $p$ i $x$
označene koordinate vektora $\vek{p}$ i $\vek{OM}$.

Analogno sa pitanjem za Rodrigezovu formulu:
\begin{align*}
    \vek{O'M}             & =\lambda\vek{p}                                                \\
    \vek{p}\cdot\vek{O'M} & =\vek{p}\cdot(\vek{O'O}+\vek{OM})=\vek{p}\cdot\vek{OM}=\lambda
\end{align*}
Odavde, u koordinatama dobijamo $[\vek{O'M}]_e=(pp^T)x$. Na kraju dobijamo
koordinate preslikane tačke:
$$[\vek{OM'}]_e=Ex-2(pp^T)x$$
Možemo da izdvojimo matricu: $[S_\alpha]_e=E-2pp^T$ koju nazivamo matrica
refleksije u odnosu na ravan.
\par

\textbf{Prva Ojlerova teorema:} Svako kretanje koje ima fiksiranu tačku
$O'$ se može predstaviti kao rotacija oko neke orijentisane
prave koja sadrži tačku $O'$.
\par

\textbf{Druga Ojlerova teorema:} Svako kretanje koje fiksira $O$ se može
izraziti kao kompozicija tri sopstvene rotacije oko koordinatnih osa:
$R_{Ox_2}(\phi)\circ R_{Oy_1}(\theta)\circ R_{Oz}(\psi)$ gde su uglovi
$\phi,\psi\in[0,2\pi)$, $\theta\in[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}]$. Uglovi $\phi$,
$\theta$, $\psi$ se nazivaju Ojerovi uglovi. Prvom rotacijom se $Oxyz$ slika u
$Ox_1y_1z_1$, drugom rotacijom u $Ox_2y_2z_2$ i trećom rotacijom u $Ox_3y_3z_3$.
\par

\textbf{Veza sopstvenih i svetskih koordinata:}
$[R_{Ox_2}(\phi)\circ R_{Oy_1}(\theta)\circ R_{Oz}(\psi)]_e=R_{Oz}(\psi)\circ R_{Oy}(\theta)\circ R_{Ox}(\phi)$.
\par

\textbf{Slučaj zaključanog žiroskopa:} Javlja se kada se ravni
$Oxy$ i $Oy_3z_3$ poklope. Tada je $|Oz|=|Ox_3|$ zbog čega imamo jedan stepen slobode manje.

\subsection{Kvaternioni}
\textit{Definicija, sabiranje, množenje, osobine, inverzni
    kvaternion, primeri, konjugacija kvaternionom i izometrije.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Definicija kvaterniona:}
$\mathbb{H}=\{xi+yj+zk+w\mid x,y,z,w\in\mathbb{R}\}$, gde su $i$, $j$ i $k$
imaginarne jedinice.
\par

\textbf{Sabiranje kvaterniona:} Normalno.
\par

\textbf{Množenje kvaterniona:} $i j=k=-j i$ i $i^2=j^2=k^2=-1$.
\par

\textbf{Realni i imaginarni deo:} Realni deo: $\mathcal{R}(q)=w$, imaginarni
deo: $\mathcal{I}(q)=x i +y j +z k=\vek{v}$. Važi
$q=xi+yj+zk+w=\mathcal{I}(q)+\mathcal{R}(q)=[(x,y,z),w]=[\vek{v},w]$.
\par

\textbf{Osobine:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item $q+q_1=[\vek{v},w]+[\vek{v_1},w_1]=[\vek{v}+\vek{v_1},w+w_1]$
    \item $q q_1=[\vek{v},0][\vek{v_1},0]=[\vek{v}\times\vek{v_1},-\langle\vek{v},\vek{v_1}\rangle]$
    \item $q q_1=[\vek{v},w_1][\vek{v_1},w_1]=[\vek{v}\times\vek{v_1}+w \vek{v_1}+w_1\vek{v},w w_1-\langle\vek{v},\vek{v_1}\rangle]$\\
          Napomena: $\langle\vek{v},\vek{u}\rangle$ je drugi zapis za skalarni proizvod.
\end{enumerate}

\textbf{Konjugovani kvaternion:} $\overline{q}=-x i -y j -z k+w$.
\par

\textbf{Inverzni kvaternion:} $q q^{-1}=1$. Osobina:
$q \overline{q}=|q|^2 \implies q^{-1}=\frac{\overline{q}}{|q|^2}$.
\par

\textbf{Konjugacije kvaternionom:} Svaki kvaternion različit od nule određuje
konjugaciju: $C_q=qpq^{-1}$. Dve konjugacije su iste ako i samo ako važi
$q=\lambda h$, gde je $\lambda\in\mathbb{R}$. Konjugacija kvaternionom
\textbf{Izometrije:} $q=[\vek{v}\sin(\frac{\alpha}{2}),\cos(\frac{\alpha}{2})]$
je rotacija oko jediničnog vektora $\vek{v}$ za ugao $\alpha$ u pozitivnom
smeru.
\par

\subsection{Afina geometrija ravni}
\textit{Predstavljanje prave, razne jednačine pravih, normalni vektor prave,
    vektor pravca prave, presek dve prave zadate jednačinama, presek pravih
    zadatih tačkom i vektorom pravca (dokaz), presek dve duži, parametarsko
    zadavanje trougla, paralelograma.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Implicitna jednačina prave:} $ax+by+c=0$.
\par

\textbf{Parametarska jednačina prave:} $M(t)=P+t\vek{p}$.
\par

\textbf{Normalni vektor:} Iz implicitnog zapisa možemo da pročitamo normalni
vektor $\vek{n_p}=(a,b)$.
\par

\textbf{Vektor pravca:} Iz parametarskog zapisa možemo da pročitamo vektor
pravca $\vek{p}$.
\par

\textbf{Presek pravih:} Dobija se rešavanjem dve jednačine prave sa dve
nepoznate.
\par

\textbf{Presek dve duži:} Duž $AB$ možemo da zadamo parametarski sa
$M(t)=A+t\vek{AB}, t\in[0,1]$. Za presek dve duži određujemo tačku preseka
kao za prave, a zatim određujemo da li za obe prave važi da je $t\in[0,1]$.
\par

\textbf{Parametarsko zadavanje trougla i paralelograma:} Trougao možemo da
zadamo sa $M(t_1,t_2)=A+t_1\vek{AB}+t_2\vek{AC}, t_1, t_2\in[0,1], t_1+t_2\leq1$.
Paralelogram možemo da zadamo sa $M(t_1,t_2)=A+t_1\vek{AB}+t_2\vek{AC}, t_1, t_2\in[0,1]$.

\subsection{Ravan u prostoru}
\textit{Zadavanje ravni tačkom i normalnim vektorom (dokaz), skiciranje ravni,
    specijalni slučajevi ravni, parametarska jednačina ravni, jednačina ravni kroz
    3 tačke, primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Zadavanje ravni tačkom i normalnim vektorom:} Neka je dat normalni
vektor $\vek{n_\alpha}=(a,b,c)^T$ i tačka $P=(x_1,y_1,z_1)$ koja pripada ravni.
Posmatrajmo tačku sa ravni $A=(x,y,z)$. Važi da je
$\vek{PA}\cdot\vek{n_\alpha}=0$. Odavde:
$\vek{PA}\cdot\vek{n_\alpha}=(x-x_1,y-y_1,z-z_1)\cdot(a,b,c)=ax+by+cz-
    (ax_1+by_1+cz_1)=0$. Ako obeležimo $d=-(ax_1+by_1+cz_1)$ dobijamo
$ax+by+cz+d=0$.
\par

\textbf{Skiciranje ravni:} Skiciranje ravni može da se vrši tako što se prvo
izračunaju i označe preseci sa osama.
\par

\textbf{Parametarska jednačina ravni:} $M(t,s)=A+t\vek{v}+s\vek{u}$, gde je $A$
tačka koja pripada ravni, a $\vek{v}$ i $\vek{u}$ su nekolinearni vektori
paralelni sa ravni.
\par

\textbf{Jednačina ravni kroz tri tačke:} Ako su date nekolinearne tačke $A$,
$B$ i $C$, tada je jednačine ravni: $M(t,s)=A+t\vek{AB}+s\vek{AC}$.
Ako su tačke kolinearna ne može se jednoznačno odrediti ravan koja ih sadrži.
\par

\subsection{Prava u prostoru}
\textit{Parametarska i ”kanonska” jednačina prave, prava AB i podela duži AB
    na jednake delove, prava kao presek dve ravni, pramen ravni, primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Parametarska jednačina:} $M(t)=A+t\vek{p}$, gde je $A$ tačka na pravoj,
a $\vek{p}$ je vektor pravca.
\par

\textbf{"Kanonska" jednačina:} "Kanonska" je pod navodnicima jer nešto što je
kanonsko bi trebalo da bude jedinstveno, ali ova jednačina nije jedinstvena.
Kanonska jednačina prave:
$\frac{x-x_0}{p_x}=\frac{y-y_0}{p_y}=\frac{z-z_0}{p_z}=t$.
\par

\textbf{Prava $AB$:} Ako su date dve različite tačke $A$ i $B$ možemo
jednoznačno da odredimo pravu koja prolazi kroz njih formulom
$M(t)=A+t\vek{AB}$.
\par

\textbf{Podela duži $AB$ na jednake delove:} Ako želimo da podelimo duž $AB$ na
$n$ jednakih delova i želimo da nađemo $m$-tu tačku podele to radimo po formuli:
$T_m=A+\vek{AB}\cdot\frac{m}{n}$, važi da je $T_0=A$ i $T_n=B$.
\par

\textbf{Prava kao presek dve ravni:} Dobija se kao rešenje sistema dve
jednačine od tri nepoznate. Može da nema rešenja (ravni su paralelne), ima
beskonačno mnogo rešenja koja formiraju pravu (ravni se seku po pravoj) ili ima
beskonačno mnogo rešenja koja formiraju ravan (ravni se poklapaju).
\par

\textbf{Pramen ravni:} Ako se dve ravni seku po pravoj, njihovom linearnom
kombinacijom se dobija svaka ravan koja sadrži tu pravu i ovo se naziva pramen
ravni. U opštem primeru, neka je $\alpha: a_1x+b_1y+c_1z+d_1=0$ i
$\beta: a_2x+b_2y+c_2z+d_2=0$. Tada je pramen ravni:
$\lambda_1\cdot(a_1x+b_1y+c_1z+d_1)+\lambda_2(a_2x+b_2y+c_2z+d_2)=0$.

\subsection{Međusobni položaji pravih i ravni}
\label{subsec:pitanje_16}
\textit{Međusobni položaji dve prave (zadatih tačkom i vektorom pravca) u
    prostoru, međusobni položaj prave i ravni, međusobni položaji dve ravni,
    mimoilazne prave, zajednička normala - T4.3 (dokaz), rastojanje mimoilaznih
    pravih - T4.4 (dokaz).}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Međusobni položaj dve prave:} Dve prave mogu da budu paralelne,
mimoilazne, da se poklapaju i da se seku. Možemo da rešavamo dve jednačine sa
dve nepoznate. Ako postoji jedno rešenje onda se seku. Ako postoji beskonačno
mnogo rešenja onda se poklapaju. Ako nema rešenja a vektori su kolinearni onda
su prave paralelne. Ako ništa od prethodnog ne važi onda su mimoilazne.
\par

\textbf{Međusobni položaj prave i ravni:} Prava i ravan mogu da budu paralelne,
da se seku ili da ravan sadrži pravu. Ako sistem jednačina ima jedinstveno
rešenje onda se seku, ako ima beskonačno mnogo rešenja onda ravan sadrži pravu,
inače su paralelne.
\par

\textbf{Međusobni položaj dve ravni:} Dve ravni mogu da se poklapaju, budu
paralelne ili da se seku. Slučajevi su analogni slučajevima međusobnog položaja
prave i ravni.
\par

\textbf{Mimoilazne prave} Prave preko kojih ne može da se postavi ravan.
\par

\textbf{T4.3:} Mimoilazne prave $p$ i $q$ imaju jedinstvenu zajedničku normalu.
\\
\textbf{Dokaz:} Neka su date prave $p$ i $q$. Vektor pravca prave $n$ koja je
normalna na obe prave će biti $\vek{p}\times\vek{q}$ gde su $\vek{p}$ i
$\vek{q}$ vektori pravca pravih $p$ i $q$. Sve prave čiji su vektori pravca
ortogonalni i sa $\vek{p}$ i sa $\vek{q}$ i koje seku pravu $p$ će pripadati
ravni $\alpha$ koja se konstruiše jednom tačkom sa prave $p$ i vektorima
$\vek{p}$ i $\vek{p}\times\vek{q}$. Analogno možemo da konstruišemo ravan
$\beta$ koja će sadržati sve prave čiji su vektori pravca ortogonalni i sa
$\vek{p}$ i sa $\vek{q}$ i koje seku pravu $q$. Presek ove dve ravni će biti
prava $n$ koja je jedinstvena jer su $p$ i $q$ mimoilazne. Prava $n$ je
normalna na prave $p$ i $q$ jer je njen koeficijent pravca
$\vek{p}\times\vek{q}$ i seče ih po konstrukciji.
\par

\textbf{T4.4} Rastojanje između mimoilaznih pravih je:
$\frac{|[\vek{p},\vek{q},\vek{PQ}]|}{|p\times q|}$ gde su $P$ i $\vek{p}$ tačka
i vektor pravca prave $p$, a $Q$ i $\vek{q}$ tačka i vektor pravca prave $q$.\\
\textbf{Dokaz:} U brojiocu je zapravo zapremina paralelopipeda, a u imeniocu je
površina baze pa se deljenjem tačno dobija visina koju tražimo.
\par

\subsection{Projekcije}
\textit{Normalna projekcija na ravan $Oxy$ (je linearno preslikavanje),
    normalna projekcija na\\proizvoljnu ravan (dokaz), centralna projekcija, formule
    centralne projekcije iz $C(0,0,0)$ na ravan $z=f$, kartografske projekcije,
    definicija i formule stereografska projekcija.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Normalna projekcija na ravan $Oxy$:} Matrica $\begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}$ je matrica normalne projekcije na ravan $Oxy$.
\par

\textbf{Normalna projekcija na proizvoljnu ravan:} Neka je $\alpha$ ravan koja
prolazi kroz $O$ zadata jediničnim normalnim vektorom $\vek{p}$ i neka je data
tačka $M$ koju hoćemo da projektujemo na ravan i neka se tom projekcijom dobija
tačka $M'$. Označimo kolone vektora $\vek{p}$, $\vek{OM}$ i $\vek{OM'}$ redom
sa $p$, $x$, $x'$. Tada, analogno dokazu formule refleksije u odnosu na ravan,
dobijamo formulu: $x'=(E-pp^T)x$.
\par

\textbf{Centralna projekcija:} Za centralnu projekciju je potrebno da fiksiramo
ravan na koju projektujemo i tačku u odnosu na koju projektujemo (iz koje
posmatramo).
\par

\textbf{Formula centralne projekcije u odnosu na tačku $C(0,0,0)$ na ravan
    $z=d$:} Posmatrajmo proizvoljnu tačku $M(x,y,z)$. Neka je njena projekcija
tačka $M'(x',y',z')$. Tada je $x'=\frac{d}{z}x$, $y'=\frac{d}{z}y$
i $z'=\frac{d}{z}z=d$. Ovo možemo izraziti matrično preko homogenih
koordinata. Neka je $x'=\frac{x_1'}{x_4'}$, $y'=\frac{x_2'}{x_4'}$ i
$z'=\frac{x_3'}{x_4'}$. Tada se centralna projekcija može predstaviti formulom:
$\begin{bmatrix}
        x_1' \\
        x_2' \\
        x_3' \\
        x_4'
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
        d & 0 & 0 & 0 \\
        0 & d & 0 & 0 \\
        0 & 0 & d & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0
    \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
        x \\
        y \\
        z \\
        1
    \end{bmatrix}$.
\par

\textbf{Kartografske projekcije:} Projektuju zakrivljene površine na ravan.
\par

\textbf{Stereografska projekcija definicija:} Specijalan slučaj centralne projekcije,
vrsta kartografske projekcije kojom se jedinična sfera projektuje na ravan.
Centar projekcije je neka tačka sfere, a ravan na koju se projektuje tangira
sferu.
\par

\textbf{Stereografska projekcija izvođenje formula:} Neka je $C=(0,0,1)$ i
$z=-1$. Posmatrajmo tačku na lopti $M=(x,y,z)$ i pravu
$p(\lambda)=C+\lambda\vek{CM}$. Važi $x'=\lambda x$, $y'=\lambda y$ i
$z'=\lambda z+\lambda=-1$. Odavde dobijamo $\lambda=\frac{1}{1-z}$. Na kraju
dobijamo formule stereografske projekcije: $x'=\frac{x}{1-z}$,
$y'=\frac{y}{1-z}$ i $z'=-1$.


\subsection{Uglovi između pravih i ravni}
\textit{Merenje uglova (stepeni, radijani, nagib u procentima), ugao između 2
    prave, ugao između prave i ravni, ugao između dve ravni, ugao između
    pljosni tetraedra (na dva načina), računski primeri.}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Merenje uglova:} Veza stepena i radijana: $180^\circ=\pi$. Radijan
predstavlja odnos dužine luka i dužine poluprečnika. Merenje nagiba u
procentima: Ako merimo ugao između hipotenuze i jedne katete i dužina te katete
je $a$, a dužina druge katete je $b$, tada će nagib biti $\frac{b}{a}100\%$.
Dakle, ako je dužina jedne katete $1$ metar, a dužina druge katete $5$
centimetara, tada će nagib hipotenuze biti $5\%$.
\par

\textbf{Ugao između dve prave:} Određuje se kao ugao između vektora pravca tih
pravih.
\par

\textbf{Ugao između prave i ravni:} Određuje se kao
$\frac{\pi}{2}-\angle{\vek{n_\alpha}\vek{p}}$ gde je $\vek{n_\alpha}$ normalni
vektor ravni, a $\vek{p}$ vektor pravca prave.
\par

\textbf{Ugao između dve ravni:} Ugao između njihovih normalnih vektora.
\par

\textbf{Ugao između pljosni tetraedra:}
\begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
    \item Posmatrajmo jediničnu kocku $ABCDA'B'C'D'$. Tačke $A$, $C$, $B'$ i
          $D'$ formiraju pravilni tetraedar. Lako možemo da odredimo
          koordinate ovih tačaka.
    \item Posmatrajmo pravilni jedinični tetraedar $ABCD$. Označimo sredinu
          stranice $AB$ sa $M$. Izdvojimo trougao $MDC$. Zanima nas ugao
          $\angle CMD$. Važi $|MD|=\frac{\sqrt{3}}{2}$, $|DC|=1$ i
          $|MC|=\frac{\sqrt{3}}{2}$. Preko kosinusne teoreme za trougao $CMD$
          kod ugla $\angle CMD$ dobijamo
          $|DC|^2=|MD|^2+|MC|^2-2|MD||MC|\cos(\angle CMD)$, odakle je
          $\angle CMD=\arccos(\frac{1}{3})$.
\end{enumerate}

\subsection{Rastojanja}
\textit{Rastojanje između tačke i prave (sa izvodjenjem), rastojanje između
    tačke i ravni (dokaz), rastojanje između mimoilaznih pravih (pitanje 16).}
\par
\vspace*{1cm}

\textbf{Rastojanje između tačke i prave:} Neka je data prava $p$ i tačka $A$
čije rastojanje se traži. Možemo da izaberemo neku tačku $P$ na pravoj i da
izračunamo površinu paralelograma zadatog vektorima: $\vek{AB}$ i $\vek{p}$.
Tada se tražena visina dobija formulom
$d(A,p)=\frac{|\vek{AB}\times\vek{p}|}{|\vek{p}|}$.
\par
\textbf{Rastojanje između tačke i ravni:} Potpuno analogno osim što se umesto
površine i dužine koristi zapreina i površina.
\par

\textbf{Rastojanje između mimoilaznih pravih:}
\hyperlink{subsec:pitanje_16}{pitanje 16}.


\subsection{Prodor prave kroz trougao}
\textit{Uslov da prava prodire trougao (objašnjenje), određivanje prodorne
    tačke, primer. Presek trougla i ravni.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Konusni preseci}
\textit{Definicija konusnog preseka, konika, teorema o žiži i
    direktrisi (formulacija), konusni preseci u prirodi (kosi hitac, Keplerovi
    zakoni (formulacije), senka kruga, tj. sfere).}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Elipsa}
\textit{Osnovni elementi elipse, Fokusna osobina elipse: formulacija, skica,
    (dokaz), parametarska jednačina elipse.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Hiperbola}
\textit{Onovni elementi hiperbole, fokusna osobina hiperbole: formulacija,
    skica, parametarska jednačina hiperbole.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Parabola}
\textit{Osnovni elementi parabole, fokusna osobina parabole, putanja kosog hica
    je parabola (izvodjenje putanje, domet, maksimalna visina, vreme leta...)}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Optičke osobine krivih drugog reda}
\textit{Optička osobina parabole (objašnjenje, skica, dokaz, primene), optička
    osobina elipse i hiperbole.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Krive drugog reda}
\textit{Definicija, primeri, svodjenje krive drugog reda na kanonski oblik
    dokaz, nameštanje na pune kvadrate, primer svodjenja parabole i ”xy”
    hiperbole.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Bezijeove krive}
\textit{Difinicija, B. kriva stepena jedan je duž, B. krive stepena dva i tri
    (skica), matrični zapis, osobine B. krivih, Primer: B. kriva kroz P0(1, 1),
    P1(-1, 0), P2(1, -1), dokaz da je B. kriva stepena 2 parabola, De Kasteljau
    algoritam, Racionalna parametrizacija kruga, primer fraktala}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Poligoni}
\textit{Definicija, temena, ivice, dijagonale, prost poligon, unutrašnjost
    prostog poligona, površina poligona (primer, objašnjenje).}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Konveksni omotač}
\textit{Pojam konveksnog skupa, konveksni omotač skupa tačaka, jednostavni
    algoritam, primer.}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Triangulacija poligona}
\textit{Definicija triangulacije, primeri, svaki poligon ima unutrašnju
    dijagonalu (dokaz), teorema o tringulaciji prostog poligona (crtež,
    objašnjenje, (dokaz)).}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Poliedarske površi}
\textit{Definicija, poliedar, primeri, tabela povezanosti, rub (primeri
    odredjivanja).}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Orijentacija poliedarske površi}
\textit{Definicija orijentacije, primer orijentisanja tetraedra, veza
    orijentacije i normale, Mebijusova traka, dokaz da nije orijentabilna, rod
    poliedra, Ojlerova karakteristika, primer (sfera i torus).}
\par
\vspace*{1cm}

\subsection{Platonova tela}
\textit{Definicija, skiciranje tetraedra, heksaedra, oktaedra, dualno Platonovo
    telo, Ojlerova karakteristika.}
\end{document}